## About
**Цели**: Разработать алгоритм, реализовать и отладить параллельную программу для одной из задач линейной алгебры, вычислительной математи- ки, обработки изображений или комбинаторики с помощью библиотеки MPI.

**Постановка задачи**:
Дана СЛАУ $A_{x}=F$. Написать программу для `p` процессоров $(2<=p)$, решающую систему методом простой итерации. Размерность системы считать не кратным числу процессоров. Распределить данные по процессорам наиболее удобным способом. Критерием остановки итерационного процесса является малость в равномерной норме невязки численного решения на текущем слое.
Выполнить вычисления для различных размерностей системы и различного количества процессоров. Исследовать зависимость чистого времени выполнения расчетов от количества процессоров при фиксированной размерности и чистого времени выполнения расчетов от размерности системы при фиксированном количестве процессоров $p>=3$. Построить соответствующие графики. Пояснить результаты.

## Prerequisite
Так как задача сформулирована не совсем корректно - условие было немного изменено: будем оценивать разницу между работой однопроцессорного решения без использования MPI и решения, работающего на MPI, где `np` кратно размерности системы.
Оценивать работу будем на основе времени выполнения программы.

За основу возьмем матрицы размером:
- 1x1 ([lab12-sources_1.txt](assets/lab12/lab12-sources_1.txt))
- 2x2 ([lab12-sources_2.txt](assets/lab12/lab12-sources_2.txt))
- 3x3 ([lab12-sources_3.txt](assets/lab12/lab12-sources_3.txt))
- 4x4 ([lab12-sources_4.txt](assets/lab12/lab12-sources_4.txt))
- 5x5 ([lab12-sources_5.txt](assets/lab12/lab12-sources_5.txt))
- 6x6 ([lab12-sources_6.txt](assets/lab12/lab12-sources_6.txt))
- 7x7 ([lab12-sources_7.txt](assets/lab12/lab12-sources_7.txt))
- 8x8 ([lab12-sources_8.txt](assets/lab12/lab12-sources_8.txt))

Входные даннные в файле будем задавать как:
```txt
    A11 A12 A13 B1
    A21 A22 A23 B2
    A31 A32 A33 B3
```

При решении СЛАУ без использования MPI будем выполнять решение каждой из компонент будем искать в рамках одного процесса. 

При решении СЛАУ с использованием MPI будем расределять каждую из компонент на отдельный поток используя `MPI_Scatter()`, а после искать наибольшее отклонение в каждом из них, используя метод `MPI_Allreduce()` с параметром `MPI_MAX`.


## Results
В результате были получены следующие результаты (усредненные, ~10 измерений, в микросек.):
| Размерность | no MPI | MPI   |
|-------------|--------|-------|
| 1x1         | 1044   | 16346 |
| 2x2         | 1400   | 16264 |
| 3x3         | 1580   | 17734 |
| 4x4         | 1559   | 18834 |
| 5x5         | 1603   | 24133 |
| 6x6         | 1624   | 31230 |
| 7x7         | 1412   | 31230 |

Итоговый график зависимостей имеет следующий вид, где:

- x - размерность матрицы $A$,
- y - полученные измерения, умноженные на $0.001$.

![graph-lab12](../../assets/desmos/desmos12-results.png)

Как можно видеть из таблицы и графика выше - решение с MPI требуется дополнительное время для того, чтобы развернуть и настроить процессы и коммуникацию между ними. Данное решение будет более эффективно, если каждый процесс будет делать значительный объем работы.

> Примечание: выборка производилась не в идеальных условиях, так как побочные процессы host машины могут создавать дополнительную нагрузку на систему, что влияет на вычисление временем путем использования `chrono`.


## Build
Для сборки лабораторной работы с использованием MPI выполнить:
```bash
    make docker-mbuild-12 target=mpi-main.cpp
```

Для сборки лабораторной работы без использования MPI выполнить:
```bash
    make docker-build-12 target=no_mpi-main.cpp
```

## Run
Для сборки лабораторной работы с использованием MPI выполнить:
```bash
    make docker-mrun-12 target=mpi_main.cpp np=<размерность или количество процессов>
```

Для сборки лабораторной работы без использования MPI выполнить:
```bash
    make docker-run-12 target=no_mpi_main.cpp args=<размерность>
```
